Programming Phoenix勉強その11
################################

:date: 2017-01-28 17:21
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix11
:related_posts: programming-phoenix10, programming-phoenix7
:summary: Programming Phoenixって本を読むその11

その11です。chapter8です。テストですよ

環境が ``test`` になるのでChapter7でやったWindows用コンパイルをやっておきます。細かい部分は省きます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  rumbl> set "MIX_ENV=test" && mix deps.compile

============================================
テスト用に自動生成されるコードについて
============================================

テストを実行する前に自動生成された ``video_controller_test.exs`` を削除しておきます。

``conn_case.ex`` を見るとテストの初期設定がかいてあるっぽいです。ちなみに最新版だと書籍のやつと大分違います。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:


  defmodule Rumbl.ConnCase do
    use ExUnit.CaseTemplate
  
    using do
      quote do
        # Import conveniences for testing with connections
        use Phoenix.ConnTest
  
        alias Rumbl.Repo
        import Ecto
        import Ecto.Changeset
        import Ecto.Query
  
        import Rumbl.Router.Helpers
  
        # The default endpoint for testing
        @endpoint Rumbl.Endpoint
      end
    end
  
    setup tags do
      :ok = Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.checkout(Rumbl.Repo)
  
      unless tags[:async] do
        Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.mode(Rumbl.Repo, {:shared, self()})
      end
  
      {:ok, conn: Phoenix.ConnTest.build_conn()}
    end
  end

| ``using`` ブロックは対して違いが無いですが、 ``setup`` ブロックは大分違います。 `Ectoのドキュメント <https://hexdocs.pm/ecto/Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.html>`_ を見て探ってみます。 
| ``Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.checkout(Rumbl.Repo)`` では与えられたリポジトリに対してコネクションを取りに行っているようです。
| 次の ``Ecto.Adapters.SQL.Sandbox.mode(Rumbl.Repo, {:shared, self()})`` は接続の共有方法を指定しているようです。同期的にテストを行う場合はこちらのようです。（ ``allow/3`` 関数を使った非同期の方も書いてありましたが割愛します。）
| また、これは ``checkout`` された接続と同じ接続を使うようなので ``checkout`` の後に呼び出すのが必須なようです。
| 接続に対して所有権の概念が導入されこのようになったようです。
|
  
============================================
ログアウト時のテストの実装
============================================

まずテストデータを作る関数を作ります。 ``test/support/test_helpers.ex`` を作ります。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.TestHelpers do
    alias Rumbl.Repo
  
    def insert_user(attrs \\ %{}) do
      # Dictをマージする キーが被っている時は第二引数のものが優先される
      changes = Enum.into(attrs, %{
        name: "Some User",
        username: "user#{Base.encode16(:crypto.rand_bytes(8))}",
        password: "supersecret",
      })
  
      %Rumbl.User{}
      |> Rumbl.User.registration_changeset(changes)
      |> Repo.insert!()
    end
  
    def insert_video(user, attrs \\ %{}) do
      user
      |> Ecto.build_assoc(:videos, attrs)
      |> Repo.insert!()
    end
  end

新しい目のElixirだと ``Dict`` がdeprecatedと怒られるので ``Enum.into`` に変えてます。第一引数の ``Enumerable`` を第二引数の ``Collectable`` のものに合体します。パイプでやろうかと思いましたが逆に見にくくなりそうだったのでやめました。

作った関数を各テストで使えるように ``import`` します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  using do
    quote do
      # Import conveniences for testing with connections
      use Phoenix.ConnTest

      alias Rumbl.Repo
      import Ecto
      import Ecto.Changeset
      import Ecto.Query

      import Rumbl.Router.Helpers
      # 自分で実装したヘルパー関数を各テストで使えるようにする
      import Rumbl.TestHelpers

      # The default endpoint for testing
      @endpoint Rumbl.Endpoint
    end
  end

最後に ``video_controller_test.exs`` を作ります。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.VideoControllerTest do
    use Rumbl.ConnCase
  
    test "requires user authentication on all actions", %{conn: conn} do
      Enum.each([
        get(conn, video_path(conn, :new)),
        get(conn, video_path(conn, :index)),
        get(conn, video_path(conn, :show, "123")),
        get(conn, video_path(conn, :edit, "123")),
        put(conn, video_path(conn, :update, "123", %{})),
        post(conn, video_path(conn, :create, %{})),
        delete(conn, video_path(conn, :delete, "123")),
      ], fn conn ->
        assert html_response(conn, 302) # ユーザ認証が必要なので全部設定されたパスにリダイレクトされる
        assert conn.halted # 認証が行われていないのでhaltedはtrueになる
      end)
    end
  end

ユーザ認証が行われていない時にちゃんとリダイレクトされて ``halted`` が ``true`` になっているかテストをしています。このテストは ``mix test`` で実行した時にパスするはずです。

============================================
ログイン時のテストの実装
============================================

ログアウトときたらログインということで実装してみます。

まずテスト時にログインしてないと話にならないのでそこら辺からやっていきます。 ``auth.ex`` の ``call/2`` 関数を変更します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  def call(conn, repo) do
    user_id = get_session(conn, :user_id)
    cond do
      user = conn.assigns[:current_user] ->
        conn
      user = user_id && repo.get(Rumbl.User, user_id) ->
        # assignでconnを変更する(importされた関数)
        # これによって:current_userがコントローラやビューで使えるようになる
        assign(conn, :current_user, user)
      true ->
        assign(conn, :current_user, nil)
    end
  end

``cond`` で場合分けをしていて、カレントユーザがすでに入ればそのまま ``conn`` を返します。これで ``:current_user`` を突っ込んだ後にこいつを呼び出せばそのまま処理に移れるはずです。

次に ``video_controller_test.exs`` を以下のように変更します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:
  
  defmodule Rumbl.VideoControllerTest do
    use Rumbl.ConnCase
    alias Rumbl.Video
    @valid_attrs %{url: "http://youtu.be", title: "vid", description: "a vid"}
    @invalid_attrs %{title: "invalid"}
  
    defp video_count(query), do: Repo.one(from v in query, select: count(v.id))
  
    setup %{conn: conn} = config do
      if username = config[:login_as] do
        # ログインしておいて欲しいときはこっち
        user = insert_user(username: "max")
        conn = assign(conn, :current_user, user)
        {:ok, conn: conn, user: user}
      else
        # ログインしてほしくないときはこっち
        :ok 
      end
    end
  
    test "requires user authentication on all actions", %{conn: conn} do
      Enum.each([
        get(conn, video_path(conn, :new)),
        get(conn, video_path(conn, :index)),
        get(conn, video_path(conn, :show, "123")),
        get(conn, video_path(conn, :edit, "123")),
        put(conn, video_path(conn, :update, "123", %{})),
        post(conn, video_path(conn, :create, %{})),
        delete(conn, video_path(conn, :delete, "123")),
      ], fn conn ->
        assert html_response(conn, 302) # ユーザ認証が必要なので全部設定されたパスにリダイレクトされる
        assert conn.halted # 認証が行われていないのでhaltedはtrueになる
      end)
    end
  
    @tag login_as: "max"
    test "lists all user's videos on index", %{conn: conn, user: user} do
      user_video = insert_video(user, title: "funny cats")
      other_video = insert_video(insert_user(username: "other"), title: "another video")
  
      conn = get conn, video_path(conn, :index)
      assert html_response(conn, 200) =~ ~r/Listing videos/
      assert String.contains?(conn.resp_body, user_video.title)
      refute String.contains?(conn.resp_body, other_video.title)
    end
  
    @tag login_as: "max"
    test "creates user video and redirects", %{conn: conn, user: user} do
      conn = post conn, video_path(conn, :create), video: @valid_attrs
      assert redirected_to(conn) == video_path(conn, :index)
      assert Repo.get_by!(Video, @valid_attrs).user_id == user.id
    end
  
    @tag login_as: "max"
    test "does not create video and renders errors when invalid", %{conn: conn} do
      count_before = video_count(Video)
      conn = post conn, video_path(conn, :create), video: @invalid_attrs
      assert html_response(conn, 200) =~ "check the errors"
      assert video_count(Video) == count_before
    end
  
    @tag login_as: "max"
    test "autorizes actions against access by other users", %{user: owner, conn: conn} do
      video = insert_video(owner, @valid_attrs)
      non_owner = insert_user(username: "sneaky")
      conn = assign(conn, :current_user, non_owner)
  
      assert_error_sent :not_found, fn->
        get(conn, video_path(conn, :show, video))
      end
  
      assert_error_sent :not_found, fn ->
        get(conn, video_path(conn, :edit, video))
      end
  
       assert_error_sent :not_found, fn ->
        get(conn, video_path(conn, :update, video, video: @valid_attrs))
      end
      
       assert_error_sent :not_found, fn ->
        get(conn, video_path(conn, :delete, video))
      end
    end
  end

``video_controller`` に対するテストを一気に追加しました。ポイントとなるのは以下だと思います。テスト自体にそんなに難しいところは無いと思います。

- ``setup`` の部分をタグによって場合分けした。それにより、ログイン時のテストにはタグを付けることでログアウト時のテストと一緒にテストが出来る。
- ``@～`` で共通で使えるリクエストパラメータを外出しした。

============================================
Plugのテスト
============================================

``Plug`` のテストも普通のテストと同じように書けます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.AuthTest do
    use Rumbl.ConnCase
    alias Rumbl.Auth
  
    setup %{conn: conn} do
      conn =
        conn
        |> bypass_through(Rumbl.Router, :browser) # bypass_through関数でRouterを経由してconnを作る
        |> get("/")
  
      {:ok, %{conn: conn}}
    end
  
    test "authenticate_user halts when no current_user exists", %{conn: conn} do
      conn = Auth.authenticate_user(conn, [])
      assert conn.halted
    end
  
    test "authenticate_user continues when the current_user exists", %{conn: conn} do
      conn =
        conn
        |> assign(:current_user, %Rumbl.User{})
        |> Auth.authenticate_user([])
  
      refute conn.halted
    end
  
    test "login puts the user in the session", %{conn: conn} do
      login_conn =
        conn
        |> Auth.login(%Rumbl.User{id: 123})
        |> send_resp(:ok, "") # テスト用に:okをレスポンスとして返す
  
      next_conn = get(login_conn, "/")
      assert get_session(next_conn, :user_id) === 123
    end
  
    test "logout drops the session", %{conn: conn} do
      logout_conn =
        conn
        |> put_session(:user_id, 123)
        |> Auth.logout()
        |> send_resp(:ok, "")
  
      next_conn = get(logout_conn, "/")
      refute get_session(next_conn, :user_id)
    end
    
    test "call places user from session into assigns", %{conn: conn} do
      user = insert_user()
      # セッションにユーザIDをを入れてcallを呼び出す
      conn =
        conn
        |> put_session(:user_id, user.id)
        |> Auth.call(Repo)
  
      assert conn.assigns.current_user.id == user.id
    end
  
    test "call with no session sets current_user assign to nil", %{conn: conn} do
      # sessionに何も入れずにcallを呼び出す
      conn = Auth.call(conn, Repo)
      assert conn.assigns.current_user == nil
    end
  
    test "login with a valid username and pass", %{conn: conn} do
      user = insert_user(username: "me", password: "secret")
  
      {:ok, conn} =
        Auth.login_by_username_add_pass(conn, "me", "secret", repo: Repo)
  
      assert conn.assigns.current_user.id == user.id
    end
  
    test "login with a not found user", %{conn: conn} do
      assert {:error, :not_found, _conn} =
        Auth.login_by_username_add_pass(conn, "me", "secret", repo: Repo)
    end
  
    test "login with password mismatch", %{conn: conn} do
      _ = insert_user(username: "me", password: "secret")
  
      assert {:error, :unauthorized, _conn} =
        Auth.login_by_username_add_pass(conn, "me", "wrond", repo: Repo)
    end
  end

あまり書くことはないですが、 ``setup`` で ``bypass_through`` で各パイプを経由した ``conn`` を作っている点くらいだと思います。
セッションやらフラッシュメッセージが必要となるためです。

テストの高速化のために ``config/text.exs`` に以下を追加しておきます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  # テストを高速化するためにハッシュの複雑差を変えて計算の時間を減らす
  config :comeonin, :bcrypt_log_rounds, 4
  config :comeonin, :pbkdf2_rounds, 1

============================================
まとめ
============================================

よくあるテストコードと余り変わらなくて特に書くことがない・・・今までの知識を総動員している感覚があります。
